\chapter{Estructuras de datos}

\index{estructura de datos}

Una \key{estructura de datos} es una forma de almacenar
datos en la memoria de una computadora.
Es importante elegir una estructura de datos adecuada
para un problema,
ya que cada estructura de datos tiene sus propias
ventajas y desventajas.
La pregunta crucial es: ¿qué operaciones
son eficientes en la estructura de datos elegida?

Este capítulo presenta las estructuras de datos más importantes
de la biblioteca estándar de C++.
Es una buena idea utilizar la biblioteca estándar
siempre que sea posible,
porque ahorrará mucho tiempo.
Más adelante en el libro, aprenderemos sobre estructuras de datos más sofisticadas
que no están disponibles
en la biblioteca estándar.

\section{Arreglos dinámicos}

\index{arreglo dinámico}
\index{vector}

Un \key{arreglo dinámico} es un arreglo cuyo
tamaño puede cambiar durante la ejecución
del programa.
El arreglo dinámico más popular en C++ es
la estructura \texttt{vector},
que se puede utilizar casi como un arreglo ordinario.

El siguiente código crea un vector vacío y
añade tres elementos a él:

\begin{lstlisting}
vector<int> v;
v.push_back(3); // [3]
v.push_back(2); // [3,2]
v.push_back(5); // [3,2,5]
\end{lstlisting}

Después de esto, los elementos se pueden acceder como en un arreglo ordinario:

\begin{lstlisting}
cout << v[0] << "\n"; // 3
cout << v[1] << "\n"; // 2
cout << v[2] << "\n"; // 5
\end{lstlisting}

La función \texttt{size} devuelve el número de elementos en el vector.
El siguiente código itera a través
del vector e imprime todos los elementos en él:

\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < v.size(); i++) {
    cout << v[i] << "\n";
}
\end{lstlisting}

\begin{samepage}
Una forma más corta de iterar a través de un vector es la siguiente:

\begin{lstlisting}
for (auto x : v) {
    cout << x << "\n";
}
\end{lstlisting}
\end{samepage}

La función \texttt{back} devuelve el último elemento
en el vector, y
la función \texttt{pop\_back} elimina el último elemento:

\begin{lstlisting}
vector<int> v;
v.push_back(5);
v.push_back(2);
cout << v.back() << "\n"; // 2
v.pop_back();
cout << v.back() << "\n"; // 5
\end{lstlisting}

El siguiente código crea un vector con cinco elementos:

\begin{lstlisting}
vector<int> v = {2,4,2,5,1};
\end{lstlisting}

Otra forma de crear un vector es proporcionar el número
de elementos y el valor inicial para cada elemento:

\begin{lstlisting}
// tamaño 10, valor inicial 0
vector<int> v(10);
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
// tamaño 10, valor inicial 5
vector<int> v(10, 5);
\end{lstlisting}

La implementación interna de un vector
utiliza un arreglo ordinario.
Si el tamaño del vector aumenta y
el arreglo se vuelve demasiado pequeño,
se asigna un nuevo arreglo y todos los
elementos se mueven al nuevo arreglo.
Sin embargo, esto no sucede a menudo y la
complejidad de tiempo promedio de
\texttt{push\_back} es $O(1)$.

\index{string}

La estructura \texttt{string} también es un arreglo dinámico que
puede ser utilizado casi como un vector.
Además, existe una sintaxis especial para las cadenas
que no está disponible en otras estructuras de datos.
Las cadenas se pueden combinar utilizando el símbolo \texttt{+}.
La función $\texttt{substr}(k,x)$ devuelve la subcadena
que comienza en la posición $k$ y tiene una longitud de $x$,
y la función $\texttt{find}(\texttt{t})$ encuentra la posición
de la primera aparición de una subcadena \texttt{t}.

El siguiente código presenta algunas operaciones de cadenas:

\begin{lstlisting}
string a = "hatti";
string b = a+a;
cout << b << "\n"; // hattihatti
b[5] = 'v';
cout << b << "\n"; // hattivatti
string c = b.substr(3,4);
cout << c << "\n"; // tiva
\end{lstlisting}

\section{Estructuras de conjuntos}

\index{set}

Un \key{conjunto} es una estructura de datos que
mantiene una colección de elementos.
Las operaciones básicas de los conjuntos son la inserción
de elementos, búsqueda y eliminación.

La biblioteca estándar de C++ contiene dos implementaciones
de conjuntos:
La estructura \texttt{set} se basa en un árbol binario equilibrado
y sus operaciones funcionan en tiempo $O(\log n)$.
La estructura \texttt{unordered\_set} utiliza hashing
y sus operaciones funcionan en tiempo promedio de $O(1)$.

La elección de qué implementación de conjunto utilizar
a menudo es una cuestión de preferencia.
El beneficio de la estructura \texttt{set} es que mantiene
el orden de los elementos y proporciona funciones que
no están disponibles en \texttt{unordered\_set}.
Por otro lado, \texttt{unordered\_set}
puede ser más eficiente.

El siguiente código crea un conjunto
que contiene enteros,
y muestra algunas de las operaciones.
La función \texttt{insert} agrega un elemento al conjunto,
la función \texttt{count} devuelve el número de ocurrencias
de un elemento en el conjunto,
y la función \texttt{erase} elimina un elemento del conjunto.

\begin{lstlisting}
set<int> s;
s.insert(3);
s.insert(2);
s.insert(5);
cout << s.count(3) << "\n"; // 1
cout << s.count(4) << "\n"; // 0
s.erase(3);
s.insert(4);
cout << s.count(3) << "\n"; // 0
cout << s.count(4) << "\n"; // 1
\end{lstlisting}

Un conjunto se puede utilizar principalmente como un vector,
pero no es posible acceder
a los elementos utilizando la notación \texttt{[]}.
El siguiente código crea un conjunto,
imprime el número de elementos en él y luego
itera a través de todos los elementos:
\begin{lstlisting}
set<int> s = {2,5,6,8};
cout << s.size() << "\n"; // 4
for (auto x : s) {
    cout << x << "\n";
}
\end{lstlisting}

Una propiedad importante de los conjuntos es
que todos sus elementos son \emph{distintos}.
Por lo tanto, la función \texttt{count} siempre devuelve
0 (el elemento no está en el conjunto)
o 1 (el elemento está en el conjunto),
y la función \texttt{insert} nunca agrega
un elemento al conjunto si ya está
presente.
El siguiente código ilustra esto:

\begin{lstlisting}
set<int> s;
s.insert(5);
s.insert(5);
s.insert(5);
cout << s.count(5) << "\n"; // 1
\end{lstlisting}

C++ también contiene las estructuras
\texttt{multiset} y \texttt{unordered\_multiset}
que funcionan de manera similar a \texttt{set}
y \texttt{unordered\_set}
pero pueden contener múltiples instancias de un elemento.
Por ejemplo, en el siguiente código, se agregan las tres instancias
del número 5 a un multiset:

\begin{lstlisting}
multiset<int> s;
s.insert(5);
s.insert(5);
s.insert(5);
cout << s.count(5) << "\n"; // 3
\end{lstlisting}
La función \texttt{erase} elimina
todas las instancias de un elemento
de un multiset:
\begin{lstlisting}
s.erase(5);
cout << s.count(5) << "\n"; // 0
\end{lstlisting}
A menudo, solo se debe eliminar una instancia,
lo cual se puede hacer de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
s.erase(s.find(5));
cout << s.count(5) << "\n"; // 2
\end{lstlisting}

\section{Estructuras de mapas}

\index{mapa}

Un \key{mapa} es un arreglo generalizado
que consiste en pares clave-valor.
Mientras que las claves en un arreglo ordinario son siempre
los enteros consecutivos $0,1,\ldots,n-1$,
donde $n$ es el tamaño del arreglo,
las claves en un mapa pueden ser de cualquier tipo de dato y
no tienen que ser valores consecutivos.

La biblioteca estándar de C++ contiene dos implementaciones de mapas
que corresponden a las implementaciones de conjuntos: la estructura
\texttt{map} se basa en un árbol binario equilibrado y acceder a los elementos
toma un tiempo de $O(\log n)$,
mientras que la estructura
\texttt{unordered\_map} utiliza hashing
y acceder a los elementos toma un tiempo de $O(1)$ en promedio.

El siguiente código crea un mapa
donde las claves son cadenas y los valores son enteros:

\begin{lstlisting}
map<string,int> m;
m["mono"] = 4;
m["banana"] = 3;
m["clavecin"] = 9;
cout << m["banana"] << "\n"; // 3
\end{lstlisting}

Si se solicita el valor de una clave
pero el mapa no la contiene,
la clave se añade automáticamente al mapa con
un valor predeterminado.
Por ejemplo, en el siguiente código,
la clave ''aybabtu'' con valor 0
se añade al mapa.

\begin{lstlisting}
map<string,int> m;
cout << m["aybabtu"] << "\n"; // 0
\end{lstlisting}
La función \texttt{count} verifica
si una clave existe en un mapa:
\begin{lstlisting}
if (m.count("aybabtu")) {
    // la clave existe
}
\end{lstlisting}
El siguiente código imprime todas las claves y valores
en un mapa:
\begin{lstlisting}
for (auto x : m) {
    cout << x.first << " " << x.second << "\n";
}
\end{lstlisting}

\section{Iteradores y rangos}

\index{iterador}

Muchas funciones en la biblioteca estándar de C++
operan con iteradores.
Un \key{iterador} es una variable que apunta
a un elemento en una estructura de datos.

Los iteradores a menudo utilizados \texttt{begin}
y \texttt{end} definen un rango que contiene
todos los elementos en una estructura de datos.
El iterador \texttt{begin} apunta al
primer elemento en la estructura de datos,
y el iterador \texttt{end} apunta a
la posición \emph{después} del último elemento.
La situación se ve de la siguiente manera:

\begin{center}
\begin{tabular}{llllllllll}
\{ & 3, & 4, & 6, & 8, & 12, & 13, & 14, & 17 & \} \\
& $\uparrow$ & & & & & & & & $\uparrow$ \\
& \multicolumn{3}{l}{\texttt{s.begin()}} & & & & & & \texttt{s.end()} \\
\end{tabular}
\end{center}

Tome nota de la asimetría en los iteradores:
\texttt{s.begin()} apunta a un elemento en la estructura de datos,
mientras que \texttt{s.end()} apunta fuera de la estructura de datos.
Por lo tanto, el rango definido por los iteradores es \emph{semiabierto}.

\subsubsection{Trabajando con rangos}

Los iteradores se utilizan en funciones de la biblioteca estándar de C++
que reciben un rango de elementos en una estructura de datos.
Por lo general, queremos procesar todos los elementos en una
estructura de datos, por lo que los iteradores
\texttt{begin} y \texttt{end} se proporcionan para la función.

Por ejemplo, el siguiente código ordena un vector
usando la función \texttt{sort},
luego invierte el orden de los elementos usando la función
\texttt{reverse}, y finalmente mezcla el orden de
los elementos usando la función \texttt{random\_shuffle}.

\index{sort@\texttt{sort}}
\index{reverse@\texttt{reverse}}
\index{random\_shuffle@\texttt{random\_shuffle}}

\begin{lstlisting}
sort(v.begin(), v.end());
reverse(v.begin(), v.end());
random_shuffle(v.begin(), v.end());
\end{lstlisting}

Estas funciones también se pueden utilizar con una matriz ordinaria.
En este caso, las funciones reciben punteros a la matriz
en lugar de iteradores:

\newpage
\begin{lstlisting}
sort(a, a+n);
reverse(a, a+n);
random_shuffle(a, a+n);
\end{lstlisting}

\subsubsection{Iteradores de conjuntos}

Los iteradores se utilizan a menudo para acceder
a elementos de un conjunto.
El siguiente código crea un iterador
\texttt{it} que apunta al elemento más pequeño de un conjunto:
\begin{lstlisting}
set<int>::iterator it = s.begin();
\end{lstlisting}
Una forma más corta de escribir el código es la siguiente:
\begin{lstlisting}
auto it = s.begin();
\end{lstlisting}
El elemento al que apunta un iterador
se puede acceder utilizando el símbolo \texttt{*}.
Por ejemplo, el siguiente código imprime
el primer elemento del conjunto:

\begin{lstlisting}
auto it = s.begin();
cout << *it << "\n";
\end{lstlisting}

Los iteradores se pueden mover utilizando los operadores
\texttt{++} (hacia adelante) y \texttt{--} (hacia atrás),
lo que significa que el iterador se mueve al siguiente
o al elemento anterior en el conjunto.

El siguiente código imprime todos los elementos
en orden creciente:
\begin{lstlisting}
for (auto it = s.begin(); it != s.end(); it++) {
    cout << *it << "\n";
}
\end{lstlisting}
El siguiente código imprime el elemento más grande del conjunto:
\begin{lstlisting}
auto it = s.end(); it--;
cout << *it << "\n";
\end{lstlisting}

La función $\texttt{find}(x)$ devuelve un iterador
que apunta a un elemento cuyo valor es $x$.
Sin embargo, si el conjunto no contiene $x$,
el iterador será \texttt{end}.

\begin{lstlisting}
auto it = s.find(x);
if (it == s.end()) {
    // x no se encuentra
}
\end{lstlisting}

La función $\texttt{lower\_bound}(x)$ devuelve
un iterador al elemento más pequeño en el conjunto
cuyo valor es \emph{al menos} $x$, y
la función $\texttt{upper\_bound}(x)$
devuelve un iterador al elemento más pequeño en el conjunto
cuyo valor es \emph{mayor que} $x$.
En ambas funciones, si dicho elemento no existe,
el valor devuelto es \texttt{end}.
Estas funciones no son compatibles con la
estructura \texttt{unordered\_set} que
no mantiene el orden de los elementos.

\begin{samepage}
Por ejemplo, el siguiente código encuentra el elemento
más cercano a $x$:

\begin{lstlisting}
auto it = s.lower_bound(x);
if (it == s.begin()) {
    cout << *it << "\n";
} else if (it == s.end()) {
    it--;
    cout << *it << "\n";
} else {
    int a = *it; it--;
    int b = *it;
    if (x-b < a-x) cout << b << "\n";
    else cout << a << "\n";
}
\end{lstlisting}

El código asume que el conjunto no está vacío,
y pasa por todos los casos posibles
usando un iterador \texttt{it}.
Primero, el iterador apunta al elemento más pequeño
cuyo valor es al menos $x$.
Si \texttt{it} es igual a \texttt{begin},
el elemento correspondiente está más cerca de $x$.
Si \texttt{it} es igual a \texttt{end},
el elemento más grande del conjunto está más cerca de $x$.
Si ninguno de los casos anteriores se cumple,
el elemento más cercano a $x$ es el
elemento que corresponde a \texttt{it} o el elemento anterior.
\end{samepage}

\section{Otras estructuras}

\subsubsection{Bitset}

\index{bitset}

Un \key{bitset} es un array
cuyos valores son 0 o 1.
Por ejemplo, el siguiente código crea
un bitset que contiene 10 elementos:
\begin{lstlisting}
bitset<10> s;
s[1] = 1;
s[3] = 1;
s[4] = 1;
s[7] = 1;
cout << s[4] << "\n"; // 1
cout << s[5] << "\n"; // 0
\end{lstlisting}

La ventaja de usar bitsets es que
requieren menos memoria que los arrays ordinarios,
porque cada elemento en un bitset solo
usa un bit de memoria.
For example, 
if $n$ bits are stored in an \texttt{int} array,
$32n$ bits of memory will be used,
but a corresponding bitset only requires $n$ bits of memory.
Además, los valores de un bitset
pueden manipularse eficientemente usando
operadores de bits, lo que hace posible
optimizar algoritmos que usan conjuntos de bits.

El siguiente código muestra otra forma de crear el bitset anterior:
\begin{lstlisting}
bitset<10> s(string("0010011010")); // de derecha a izquierda
cout << s[4] << "\n"; // 1
cout << s[5] << "\n"; // 0
\end{lstlisting}

La función \texttt{count} devuelve el número
de unos en el bitset:

\begin{lstlisting}
bitset<10> s(string("0010011010"));
cout << s.count() << "\n"; // 4
\end{lstlisting}

El siguiente código muestra ejemplos de uso de operaciones de bits:
\begin{lstlisting}
bitset<10> a(string("0010110110"));
bitset<10> b(string("1011011000"));
cout << (a&b) << "\n"; // 0010010000
cout << (a|b) << "\n"; // 1011111110
cout << (a^b) << "\n"; // 1001101110
\end{lstlisting}

\subsubsection{Deque}

\index{deque}

Un \key{deque} es un arreglo dinámico
cuyo tamaño puede cambiarse eficientemente
en ambos extremos del arreglo.
Al igual que un vector, un deque proporciona las funciones
\texttt{push\_back} y \texttt{pop\_back}, pero
también incluye las funciones
\texttt{push\_front} y \texttt{pop\_front}
que no están disponibles en un vector.

Un deque se puede usar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
deque<int> d;
d.push_back(5); // [5]
d.push_back(2); // [5,2]
d.push_front(3); // [3,5,2]
d.pop_back(); // [3,5]
d.pop_front(); // [5]
\end{lstlisting}

La implementación interna de un deque
es más compleja que la de un vector,
y por esta razón, un deque es más lento que un vector.
Aún así, tanto agregar como eliminar
elementos toman tiempo $O(1)$ en promedio en ambos extremos.

\subsubsection{Stack}

\index{stack}

Un \key{stack}
es una estructura de datos que proporciona dos
operaciones en tiempo $O(1)$:
agregar un elemento en la parte superior,
y quitar un elemento de la parte superior.
Sólo es posible acceder al elemento superior
de una pila.

El siguiente código muestra cómo se puede usar una pila:
\begin{lstlisting}
stack<int> s;
s.push(3);
s.push(2);
s.push(5);
cout << s.top(); // 5
s.pop();
cout << s.top(); // 2
\end{lstlisting}
\subsubsection{Cola}

\index{cola}

Una \key{cola} también
proporciona dos operaciones en tiempo $O(1)$:
agregar un elemento al final de la cola,
y eliminar el primer elemento de la cola.
Solo es posible acceder al primer
y último elemento de una cola.

El siguiente código muestra cómo se puede utilizar una cola:
\begin{lstlisting}
queue<int> q;
q.push(3);
q.push(2);
q.push(5);
cout << q.front(); // 3
q.pop();
cout << q.front(); // 2
\end{lstlisting}

\subsubsection{Cola de prioridad}

\index{cola de prioridad}
\index{montículo}

Una \key{cola de prioridad}
mantiene un conjunto de elementos.
Las operaciones admitidas son inserción y,
dependiendo del tipo de cola,
recuperación y eliminación de
ya sea el elemento mínimo o máximo.
La inserción y eliminación toman un tiempo de $O(\log n)$,
y la recuperación toma un tiempo de $O(1)$.

Si bien un conjunto ordenado admite de manera eficiente
todas las operaciones de una cola de prioridad,
la ventaja de usar una cola de prioridad es
que tiene factores constantes más pequeños.
Una cola de prioridad generalmente se implementa usando
una estructura de montículo que es mucho más simple que un
árbol binario equilibrado utilizado en un conjunto ordenado.

\begin{samepage}
Por defecto, los elementos en una cola de prioridad en C++
se ordenan en orden decreciente,
y es posible encontrar y eliminar el
elemento más grande de la cola.
El siguiente código ilustra esto:

\begin{lstlisting}
priority_queue<int> q;
q.push(3);
q.push(5);
q.push(7);
q.push(2);
cout << q.top() << "\n"; // 7
q.pop();
cout << q.top() << "\n"; // 5
q.pop();
q.push(6);
cout << q.top() << "\n"; // 6
q.pop();
\end{lstlisting}
\end{samepage}

Si queremos crear una cola de prioridad
que admita encontrar y eliminar
el elemento más pequeño,
podemos hacerlo de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}
priority_queue<int,vector<int>,greater<int>> q;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Estructuras de datos basadas en políticas}

El compilador \texttt{g++} también admite
algunas estructuras de datos que no forman parte
de la biblioteca estándar de C++.
Dichas estructuras se denominan estructuras de datos \emph{basadas en políticas}.
Para utilizar estas estructuras, se deben
agregar las siguientes líneas al código:
\begin{lstlisting}
#include <ext/pb_ds/assoc_container.hpp>
using namespace __gnu_pbds; 
\end{lstlisting}
Después de esto, podemos definir una estructura de datos \texttt{indexed\_set} que
es como \texttt{set}, pero se puede indexar como un arreglo.
La definición para valores de tipo \texttt{int} es la siguiente:
\begin{lstlisting}
typedef tree<int,null_type,less<int>,rb_tree_tag,
             tree_order_statistics_node_update> indexed_set; 
\end{lstlisting}
Ahora podemos crear un conjunto de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
indexed_set s;
s.insert(2);
s.insert(3);
s.insert(7);
s.insert(9);
\end{lstlisting}
La especialidad de este conjunto es que tenemos acceso a
los índices que los elementos tendrían en un arreglo ordenado.
La función $\texttt{find\_by\_order}$ devuelve
un iterador al elemento en una posición dada:
\begin{lstlisting}
auto x = s.find_by_order(2);
cout << *x << "\n"; // 7
\end{lstlisting}
Y la función $\texttt{order\_of\_key}$
devuelve la posición de un elemento dado:
\begin{lstlisting}
cout << s.order_of_key(7) << "\n"; // 2
\end{lstlisting}
Si el elemento no aparece en el conjunto,
obtenemos la posición que el elemento tendría
en el conjunto:
\begin{lstlisting}
cout << s.order_of_key(6) << "\n"; // 2
cout << s.order_of_key(8) << "\n"; // 3
\end{lstlisting}
Ambas funciones funcionan en tiempo logarítmico.

\section{Comparación con la ordenación}

A menudo es posible resolver un problema
utilizando estructuras de datos u ordenación.
A veces hay diferencias notables
en la eficiencia real de estos enfoques,
que pueden estar ocultas en sus complejidades temporales.

Consideremos un problema en el que
se nos dan dos listas $A$ y $B$
que contienen $n$ elementos cada una.
Nuestra tarea es calcular la cantidad de elementos
que pertenecen a ambas listas.
Por ejemplo, para las listas
\[A = [5,2,8,9] \hspace{10px} \textrm{y} \hspace{10px} B = [3,2,9,5],\]
la respuesta es 3 porque los números 2, 5
y 9 pertenecen a ambas listas.

Una solución directa al problema es
recorrer todos los pares de elementos en tiempo $O(n^2)$,
pero a continuación nos centraremos en
algoritmos más eficientes.

\subsubsection{Algoritmo 1}

Construimos un conjunto de los elementos que aparecen en $A$,
y después de esto, iteramos a través de los elementos
de $B$ y verificamos para cada elemento si también
pertenece a $A$.
Esto es eficiente porque los elementos de $A$
están en un conjunto.
Usando la estructura \texttt{set},
la complejidad de tiempo del algoritmo es $O(n \log n)$.

\subsubsection{Algoritmo 2}

No es necesario mantener un conjunto ordenado,
así que en lugar de la estructura \texttt{set}
también podemos utilizar la estructura \texttt{unordered\_set}.
Esta es una forma fácil de hacer que el algoritmo
sea más eficiente, porque solo tenemos que cambiar
la estructura de datos subyacente.
La complejidad de tiempo del nuevo algoritmo es $O(n)$.

\subsubsection{Algoritmo 3}

En lugar de estructuras de datos, podemos usar ordenamiento.
Primero, ordenamos ambas listas $A$ y $B$.
Después de esto, iteramos a través de ambas listas
al mismo tiempo y encontramos los elementos comunes.
La complejidad de tiempo del ordenamiento es $O(n \log n)$,
y el resto del algoritmo funciona en tiempo $O(n)$,
entonces la complejidad de tiempo total es $O(n \log n)$.

\subsubsection{Comparación de eficiencia}

La siguiente tabla muestra cuán eficientes
son los algoritmos anteriores cuando $n$ varía y
los elementos de las listas son enteros aleatorios
entre $1 \ldots 10^9$:

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
$n$ & Algoritmo 1 & Algoritmo 2 & Algoritmo 3 \\
\hline
$10^6$ & $1.5$ s & $0.3$ s & $0.2$ s \\
$2 \cdot 10^6$ & $3.7$ s & $0.8$ s & $0.3$ s \\
$3 \cdot 10^6$ & $5.7$ s & $1.3$ s & $0.5$ s \\
$4 \cdot 10^6$ & $7.7$ s & $1.7$ s & $0.7$ s \\
$5 \cdot 10^6$ & $10.0$ s & $2.3$ s & $0.9$ s \\
\end{tabular}
\end{center}

Los Algoritmos 1 y 2 son iguales, excepto que
utilizan diferentes estructuras de conjunto.
En este problema, esta elección tiene un efecto importante en
el tiempo de ejecución, porque el Algoritmo 2
es 4–5 veces más rápido que el Algoritmo 1.

Sin embargo, el algoritmo más eficiente es el Algoritmo 3
que utiliza ordenamiento.
Solo utiliza la mitad del tiempo en comparación con el Algoritmo 2.
Curiosamente, la complejidad de tiempo de ambos
Algoritmo 1 y Algoritmo 3 es $O(n \log n)$,
pero a pesar de esto, el Algoritmo 3 es diez veces más rápido.
Esto se puede explicar por el hecho de que
el ordenamiento es un procedimiento simple y se realiza
solo una vez al comienzo del Algoritmo 3,
y el resto del algoritmo funciona en tiempo lineal.
Por otro lado,
el Algoritmo 1 mantiene un árbol binario equilibrado complejo
durante todo el algoritmo.
