\chapter{Algoritmos voraces}

\index{algoritmo voraz}

Un \key{algoritmo voraz}
construye una solución al problema
siempre tomando una elección que parece
ser la mejor en ese momento.
Un algoritmo voraz nunca revierte
sus elecciones, sino que construye directamente
la solución final.
Por esta razón, los algoritmos voraces
suelen ser muy eficientes.

La dificultad en el diseño de algoritmos voraces
es encontrar una estrategia voraz
que siempre produzca una solución óptima
al problema.
Las elecciones localmente óptimas en un algoritmo voraz
también deben ser óptimas a nivel global.
A menudo es difícil argumentar que
un algoritmo voraz funciona.

\section{Problema de monedas}

Como primer ejemplo, consideramos un problema
en el que se nos da un conjunto de monedas
y nuestra tarea es formar una suma de dinero $n$
usando las monedas.
Los valores de las monedas son
$\texttt{monedas}=\{c_1,c_2,\ldots,c_k\}$,
y cada moneda se puede usar tantas veces como queramos.
¿Cuál es el número mínimo de monedas necesario?

Por ejemplo, si las monedas son monedas de euro (en céntimos)
\[\{1,2,5,10,20,50,100,200\}\]
y $n=520$,
necesitamos al menos cuatro monedas.
La solución óptima es seleccionar las monedas
$200+200+100+20$ cuya suma es 520.

\subsubsection{Algoritmo voraz}

Un algoritmo voraz simple para el problema
siempre selecciona la moneda más grande posible,
hasta que se haya construido la suma de dinero requerida.
Este algoritmo funciona en el caso de ejemplo,
porque primero seleccionamos dos monedas de 200 céntimos,
luego una moneda de 100 céntimos y finalmente una moneda de 20 céntimos.
Pero, ¿siempre funciona este algoritmo?

Resulta que si las monedas son monedas de euro,
el algoritmo voraz \emph{siempre} funciona, es decir,
siempre produce una solución con el menor número
posible de monedas.
La corrección del algoritmo se puede
mostrar de la siguiente manera:

Primero, cada moneda 1, 5, 10, 50 y 100 aparece
como máximo una vez en una solución óptima,
porque si la
solución contuviera dos monedas de ese tipo,
podríamos reemplazarlas por una moneda y
obtener una solución mejor.
Por ejemplo, si la solución contuviera
monedas $5+5$, podríamos reemplazarlas por la moneda $10$.

De la misma manera, las monedas 2 y 20 aparecen
como máximo dos veces en una solución óptima,
porque podríamos reemplazar
monedas $2+2+2$ por monedas $5+1$ y
monedas $20+20+20$ por monedas $50+10$.
Además, una solución óptima no puede contener
monedas $2+2+1$ o $20+20+10$,
porque podríamos reemplazarlas por monedas de $5$ y $50$.

Usando estas observaciones,
podemos demostrar para cada moneda $x$ que
no es posible construir de manera óptima
una suma $x$ o cualquier suma mayor utilizando únicamente monedas
que sean más pequeñas que $x$.
Por ejemplo, si $x=100$, la suma óptima más grande
usando monedas más pequeñas es $50+20+20+5+2+2=99$.
Por lo tanto, el algoritmo voraz que siempre selecciona
la moneda más grande produce la solución óptima.

Este ejemplo muestra que puede ser difícil
argumentar que un algoritmo voraz funciona,
incluso si el algoritmo en sí es simple.

\subsubsection{Caso general}

En el caso general, el conjunto de monedas puede contener cualquier moneda
y el algoritmo voraz \emph{no} necesariamente produce
una solución óptima.

Podemos demostrar que un algoritmo voraz no funciona
mostrando un contraejemplo
donde el algoritmo proporciona una respuesta incorrecta.
En este problema, podemos encontrar fácilmente un contraejemplo:
si las monedas son $\{1,3,4\}$ y la suma objetivo
es 6, el algoritmo voraz produce la solución
$4+1+1$ mientras que la solución óptima es $3+3$.

No se sabe si el problema general de las monedas
se puede resolver utilizando algún algoritmo voraz\footnote{Sin embargo, es posible
\emph{verificar} en tiempo polinomial
si el algoritmo voraz presentado en este capítulo funciona para
un conjunto de monedas dado \cite{pea05}.}.
Sin embargo, como veremos en el Capítulo 7,
en algunos casos,
el problema general se puede resolver de manera eficiente
usando un algoritmo de programación dinámica que siempre proporciona la
respuesta correcta.

\section{Planificación}

Muchos problemas de planificación se pueden resolver
utilizando algoritmos voraces.
Un problema clásico es el siguiente:
Dado $n$ eventos con sus horas de inicio y finalización,
encuentra un horario
que incluya la mayor cantidad de eventos posible.
No es posible seleccionar un evento parcialmente.
Por ejemplo, considera los siguientes eventos:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
evento & hora de inicio & hora de finalización \\
\hline
$A$ & 1 & 3 \\
$B$ & 2 & 5 \\
$C$ & 3 & 9 \\
$D$ & 6 & 8 \\
\end{tabular}
\end{center}
En este caso, el número máximo de eventos es dos.
Por ejemplo, podemos seleccionar los eventos $B$ y $D$
de la siguiente manera:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw[fill=lightgray] (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Es posible inventar varios algoritmos voraces
para el problema, pero ¿cuál de ellos funciona en todos los casos?

\subsubsection*{Algoritmo 1}

La primera idea es seleccionar eventos lo más \emph{cortos}
posible.
En el caso de ejemplo, este algoritmo
selecciona los siguientes eventos:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Sin embargo, seleccionar eventos cortos no siempre
es una estrategia correcta. Por ejemplo, el algoritmo falla
en el siguiente caso:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (1, 0) rectangle (7, -1);
    \draw[fill=lightgray] (6, -1.5) rectangle (9, -2.5);
    \draw (8, -3) rectangle (14, -4);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Si seleccionamos el evento corto, solo podemos seleccionar un evento.
Sin embargo, sería posible seleccionar ambos eventos largos.

\subsubsection*{Algoritmo 2}

Otra idea es seleccionar siempre el siguiente evento posible
que \emph{comienza} lo más \emph{temprano} posible.
Este algoritmo selecciona los siguientes eventos:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw[fill=lightgray] (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Sin embargo, podemos encontrar un contraejemplo
también para este algoritmo.
Por ejemplo, en el siguiente caso,
el algoritmo solo selecciona un evento:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (1, 0) rectangle (14, -1);
    \draw (3, -1.5) rectangle (7, -2.5);
    \draw (8, -3) rectangle (12, -4);
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Si seleccionamos el primer evento, no es posible
seleccionar ningún otro evento.
Sin embargo, sería posible seleccionar los
otros dos eventos.

\subsubsection*{Algoritmo 3}

La tercera idea es siempre seleccionar el siguiente
evento posible que \emph{termina} lo más \emph{temprano} posible.
Este algoritmo selecciona los siguientes eventos:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw[fill=lightgray] (2, 0) rectangle (6, -1);
    \draw (4, -1.5) rectangle (10, -2.5);
    \draw (6, -3) rectangle (18, -4);
    \draw[fill=lightgray] (12, -4.5) rectangle (16, -5.5);
    \node at (2.5,-0.5) {$A$};
    \node at (4.5,-2) {$B$};
    \node at (6.5,-3.5) {$C$};
    \node at (12.5,-5) {$D$};
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Resulta que este algoritmo
\emph{siempre} produce una solución óptima.
La razón de esto es que siempre es una elección óptima
seleccionar primero un evento que termine
lo más temprano posible.
Después de esto, es una elección óptima
seleccionar el siguiente evento
usando la misma estrategia, etc.,
hasta que no podamos seleccionar más eventos.

Una forma de argumentar que el algoritmo funciona
es considerar
qué sucede si primero seleccionamos un evento
que termina más tarde que el evento que termina
lo más temprano posible.
Ahora, tendremos a lo sumo un número igual de
opciones de cómo podemos seleccionar el siguiente evento.
Por lo tanto, seleccionar un evento que termine más tarde
nunca puede generar una solución mejor,
y el algoritmo voraz es correcto.

\section{Tareas y tiempos límite}

Consideremos ahora un problema donde
se nos dan $n$ tareas con duraciones y tiempos límite
y nuestra tarea es elegir un orden para realizar las tareas.
Para cada tarea, ganamos $d-x$ puntos
donde $d$ es el tiempo límite de la tarea
y $x$ es el momento en que terminamos la tarea.
¿Cuál es el mayor puntaje total posible
que podemos obtener?

Por ejemplo, supongamos que las tareas son las siguientes:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
tarea & duración & tiempo límite \\
\hline
$A$ & 4 & 2 \\
$B$ & 3 & 5 \\
$C$ & 2 & 7 \\
$D$ & 4 & 5 \\
\end{tabular}
\end{center}
En este caso, un programa óptimo para las tareas
es el siguiente:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (4, -1);
    \draw (4, 0) rectangle (10, -1);
    \draw (10, 0) rectangle (18, -1);
    \draw (18, 0) rectangle (26, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$C$};
    \node at (4.5,-0.5) {$B$};
    \node at (10.5,-0.5) {$A$};
    \node at (18.5,-0.5) {$D$};

    \draw (0,1.5) -- (26,1.5);
    \foreach \i in {0,2,...,26}
    {
        \draw (\i,1.25) -- (\i,1.75);
    }
    \footnotesize
    \node at (0,2.5) {0};
    \node at (10,2.5) {5};
    \node at (20,2.5) {10};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
En esta solución, $C$ produce 5 puntos,
$B$ produce 0 puntos, $A$ produce $-7$ puntos
y $D$ produce $-8$ puntos,
entonces el puntaje total es $-10$.

Sorprendentemente, la solución óptima al problema
no depende de los tiempos límite en absoluto,
pero una estrategia voraz correcta es simplemente
realizar las tareas \emph{ordenadas por sus duraciones}
en orden creciente.
La razón de esto es que si alguna vez realizamos
dos tareas una tras otra de tal manera que la primera tarea
tarda más que la segunda tarea,
podemos obtener una mejor solución si intercambiamos las tareas.
Por ejemplo, considere el siguiente horario:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (8, -1);
    \draw (8, 0) rectangle (12, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$X$};
    \node at (8.5,-0.5) {$Y$};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (7.75,-1.5) -- (0.25,-1.5);
\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (11.75,-1.5) -- (8.25,-1.5);

\footnotesize
\node at (4,-2.5) {$a$};
\node at (10,-2.5) {$b$};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Aquí $a>b$, entonces deberíamos intercambiar las tareas:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.4]
  \begin{scope}
    \draw (0, 0) rectangle (4, -1);
    \draw (4, 0) rectangle (12, -1);
    \node at (0.5,-0.5) {$Y$};
    \node at (4.5,-0.5) {$X$};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (3.75,-1.5) -- (0.25,-1.5);
\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.3mm] (11.75,-1.5) -- (4.25,-1.5);

\footnotesize
\node at (2,-2.5) {$b$};
\node at (8,-2.5) {$a$};

  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Ahora $X$ otorga $b$ puntos menos y $Y$ otorga $a$ puntos más,
entonces el puntaje total aumenta en $a-b > 0$.
En una solución óptima,
para cualquier par de tareas consecutivas,
debe cumplirse que la tarea más corta venga
antes que la tarea más larga.
Por lo tanto, las tareas deben realizarse
ordenadas por sus duraciones.

\section{Minimizando sumas}

A continuación, consideramos un problema en el que
se nos dan $n$ números $a_1,a_2,\ldots,a_n$
y nuestra tarea es encontrar un valor $x$
que minimice la suma
\[|a_1-x|^c+|a_2-x|^c+\cdots+|a_n-x|^c.\]
Nos enfocamos en los casos $c=1$ y $c=2$.

\subsubsection{Caso $c=1$}

En este caso, debemos minimizar la suma
\[|a_1-x|+|a_2-x|+\cdots+|a_n-x|.\]
Por ejemplo, si los números son $[1,2,9,2,6]$,
la mejor solución es seleccionar $x=2$
que produce la suma
\[
|1-2|+|2-2|+|9-2|+|2-2|+|6-2|=12.
\]
En el caso general, la mejor opción para $x$
es la \textit{mediana} de los números,
es decir, el número del medio después de ordenar.
Por ejemplo, la lista $[1,2,9,2,6]$
se convierte en $[1,2,2,6,9]$ después de ordenar,
así que la mediana es 2.

La mediana es una elección óptima,
porque si $x$ es menor que la mediana,
la suma se vuelve más pequeña al aumentar $x$,
y si $x$ es mayor que la mediana,
la suma se vuelve más pequeña al disminuir $x$.
Por lo tanto, la solución óptima es que $x$
sea la mediana.
Si $n$ es par y hay dos medianas,
ambas medianas y todos los valores entre ellas
son opciones óptimas.

\subsubsection{Caso $c=2$}

En este caso, debemos minimizar la suma
\[(a_1-x)^2+(a_2-x)^2+\cdots+(a_n-x)^2.\]
Por ejemplo, si los números son $[1,2,9,2,6]$,
la mejor solución es seleccionar $x=4$
que produce la suma
\[
(1-4)^2+(2-4)^2+(9-4)^2+(2-4)^2+(6-4)^2=46.
\]
En el caso general, la mejor opción para $x$
es el \emph{promedio} de los números.
En el ejemplo, el promedio es $(1+2+9+2+6)/5=4$.
Este resultado se puede derivar presentando
la suma de la siguiente manera:
\[
nx^2 - 2x(a_1+a_2+\cdots+a_n) + (a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2)
\]
La última parte no depende de $x$,
así que podemos ignorarla.
Las partes restantes forman una función
$nx^2-2xs$ donde $s=a_1+a_2+\cdots+a_n$.
Esta es una parábola que se abre hacia arriba
con raíces $x=0$ y $x=2s/n$,
y el valor mínimo es el promedio
de las raíces $x=s/n$, es decir,
el promedio de los números $a_1,a_2,\ldots,a_n$.

\section{Compresión de datos}

\index{compresión de datos}
\index{código binario}
\index{palabra clave}

Un \key{código binario} asigna para cada carácter
de una cadena una \key{palabra clave} que consiste en bits.
Podemos \emph{comprimir} la cadena usando el código binario
sustituyendo cada carácter por la
palabra clave correspondiente.
Por ejemplo, el siguiente código binario
asigna palabras clave para los caracteres
\texttt{A}–\texttt{D}:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carácter & palabra clave \\
\hline
\texttt{A} & 00 \\
\texttt{B} & 01 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 11 \\
\end{tabular}
\end{center}
Este es un \key{código de longitud constante}
lo que significa que la longitud de cada
palabra clave es la misma.
Por ejemplo, podemos comprimir la cadena
\texttt{AABACDACA} de la siguiente manera:
\[00\,00\,01\,00\,10\,11\,00\,10\,00\]
Usando este código, la longitud de la cadena comprimida
es de 18 bits.
Sin embargo, podemos comprimir mejor la cadena
si utilizamos un \key{código de longitud variable}
donde las palabras clave pueden tener longitudes diferentes.
Entonces podemos dar palabras clave cortas para
caracteres que aparecen a menudo
y palabras clave largas para caracteres
que aparecen raramente.
Resulta que un \key{código óptimo}
para la cadena anterior es el siguiente:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carácter & palabra clave \\
\hline
\texttt{A} & 0 \\
\texttt{B} & 110 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}
Un código óptimo produce una cadena comprimida
que es lo más corta posible.
En este caso, la cadena comprimida usando
el código óptimo es
\[0\,0\,110\,0\,10\,111\,0\,10\,0,\]
así que solo se necesitan 15 bits en lugar de 18 bits.
Por lo tanto, gracias a un código mejor fue posible
ahorrar 3 bits en la cadena comprimida.

Se requiere que ninguna palabra clave
sea un prefijo de otra palabra clave.
Por ejemplo, no está permitido que un código
contenga tanto las palabras clave 10
como 1011.
La razón de esto es que queremos
poder generar la cadena original
a partir de la cadena comprimida.
Si una palabra clave pudiera ser un prefijo de otra palabra clave,
esto no siempre sería posible.
Por ejemplo, el siguiente código \emph{no} es válido:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
carácter & palabra clave \\
\hline
\texttt{A} & 10 \\
\texttt{B} & 11 \\
\texttt{C} & 1011 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}
Usando este código, no sería posible saber
si la cadena comprimida 1011 corresponde a
la cadena \texttt{AB} o la cadena \texttt{C}.

\index{Codificación de Huffman}

\subsubsection{Codificación de Huffman}

La \key{Codificación de Huffman}\footnote{D. A. Huffman descubrió este método
al resolver una tarea de un curso universitario
y publicó el algoritmo en 1952 \cite{huf52}.} es un algoritmo voraz
que construye un código óptimo para
comprimir una cadena dada.
El algoritmo construye un árbol binario
basado en las frecuencias de los caracteres
en la cadena,
y el código de cada carácter se puede leer
siguiendo un camino desde la raíz hasta
el nodo correspondiente.
Un movimiento a la izquierda corresponde al bit 0,
y un movimiento a la derecha corresponde al bit 1.

Inicialmente, cada carácter de la cadena es
representado por un nodo cuyo peso es la
cantidad de veces que el carácter aparece en la cadena.
Luego, en cada paso, se combinan dos nodos con pesos mínimos
creando un nuevo nodo cuyo peso es la suma de los pesos
de los nodos originales.
El proceso continúa hasta que todos los nodos se hayan combinado.

Next we will see how Huffman coding creates
the optimal code for the string
\texttt{AABACDACA}.
Initially, there are four nodes that correspond
to the characters of the string:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (0,0) {$5$};
\node[draw, circle] (2) at (2,0) {$1$};
\node[draw, circle] (3) at (4,0) {$2$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};

\node[color=blue] at (0,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (2,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

%\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
The node that represents character \texttt{A}
has weight 5 because character \texttt{A}
appears 5 times in the string.
The other weights have been calculated
in the same way.

The first step is to combine the nodes that
correspond to characters \texttt{B} and \texttt{D},
both with weight 1.
The result is:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (0,0) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (2,0) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};

\node[color=blue] at (0,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (2,-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
After this, the nodes with weight 2 are combined:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (1,0) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (3,1) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};
\node[draw, circle] (6) at (4,2) {$4$};

\node[color=blue] at (1,-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (3,1-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};
\node at (3.3,1.7) {0};
\node at (4.7,1.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\path[draw,thick,-] (3) -- (6);
\path[draw,thick,-] (5) -- (6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Finally, the two remaining nodes are combined:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (2,2) {$5$};
\node[draw, circle] (3) at (3,1) {$2$};
\node[draw, circle] (2) at (4,0) {$1$};
\node[draw, circle] (4) at (6,0) {$1$};
\node[draw, circle] (5) at (5,1) {$2$};
\node[draw, circle] (6) at (4,2) {$4$};
\node[draw, circle] (7) at (3,3) {$9$};

\node[color=blue] at (2,2-0.75) {\texttt{A}};
\node[color=blue] at (3,1-0.75) {\texttt{C}};
\node[color=blue] at (4,-0.75) {\texttt{B}};
\node[color=blue] at (6,-0.75) {\texttt{D}};

\node at (4.3,0.7) {0};
\node at (5.7,0.7) {1};
\node at (3.3,1.7) {0};
\node at (4.7,1.7) {1};
\node at (2.3,2.7) {0};
\node at (3.7,2.7) {1};

\path[draw,thick,-] (2) -- (5);
\path[draw,thick,-] (4) -- (5);
\path[draw,thick,-] (3) -- (6);
\path[draw,thick,-] (5) -- (6);
\path[draw,thick,-] (1) -- (7);
\path[draw,thick,-] (6) -- (7);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Now all nodes are in the tree, so the code is ready.
The following codewords can be read from the tree:
\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
character & codeword \\
\hline
\texttt{A} & 0 \\
\texttt{B} & 110 \\
\texttt{C} & 10 \\
\texttt{D} & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}
