\chapter{Manipulación de bits}

Todos los datos en los programas de computadora se almacenan internamente como bits,
es decir, como números 0 y 1.
Este capítulo discute la representación de bits
de los enteros y muestra ejemplos
de cómo usar operaciones de bits.
Resulta que hay muchos usos para
la manipulación de bits en la programación de algoritmos.

\section{Representación de bits}

\index{representación de bits}

En la programación, un entero de $n$ bits se guarda internamente
como un número binario que consta de $n$ bits.
Por ejemplo, el tipo \texttt{int} en C++ es
un tipo de 32 bits, lo que significa que cada número \texttt{int}
consta de 32 bits.

Aquí está la representación de bits de
el número \texttt{int} 43: 
\[00000000000000000000000000101011\]
Los bits en la representación se indexan de derecha a izquierda.
Para convertir una representación de bits $b_k \cdots b_2 b_1 b_0$ en un número,
podemos usar la fórmula
\[b_k 2^k + \ldots + b_2 2^2 + b_1 2^1 + b_0 2^0.\]
Por ejemplo,
\[1 \cdot 2^5 + 1 \cdot 2^3 + 1 \cdot 2^1 + 1 \cdot 2^0 = 43.\]

La representación de bits de un número es
\key{con signo} o \key{sin signo}.
Por lo general, se utiliza una representación con signo,
lo que significa que se pueden representar
números negativos y positivos.
Una variable con signo de $n$ bits puede contener cualquier
entero entre $-2^{n-1}$ y $2^{n-1}-1$.
Por ejemplo, el tipo \texttt{int} en C++ es
un tipo con signo, por lo que una variable \texttt{int} puede contener cualquier
entero entre $-2^{31}$ y $2^{31}-1$.

El primer bit en una representación con signo
es el signo del número (0 para números no negativos
y 1 para números negativos) y
los $n-1$ bits restantes contienen la magnitud del número.
Se utiliza el \key{complemento a dos}, lo que significa que el
número opuesto de un número se calcula primero
invirtiendo todos los bits en el número,
y luego incrementando el número en uno.

Por ejemplo, la representación de bits de
el número \texttt{int} $-43$ es
\[11111111111111111111111111010101.\]

En una representación sin signo, solo se pueden usar
números no negativos, pero el límite superior para los valores es mayor.
Una variable sin signo de $n$ bits puede contener cualquier
entero entre $0$ y $2^n-1$.
Por ejemplo, en C++, una variable \texttt{unsigned int}
puede contener cualquier entero entre $0$ y $2^{32}-1$.

Existe una conexión entre las
representaciones:
un número con signo $-x$ es igual a un número sin signo $2^n-x$.
Por ejemplo, el siguiente código muestra que
el número con signo $x=-43$ es igual al número sin signo
$y=2^{32}-43$:
\begin{lstlisting}
int x = -43;
unsigned int y = x;
cout << x << "\n"; // -43
cout << y << "\n"; // 4294967253
\end{lstlisting}

Si un número es mayor que el límite superior
de la representación de bits, el número se desbordará.
En una representación con signo,
el siguiente número después de $2^{n-1}-1$ es $-2^{n-1}$,
y en una representación sin signo,
el siguiente número después de $2^n-1$ es $0$.
Por ejemplo, considere el siguiente código:
\begin{lstlisting}
int x = 2147483647
cout << x << "\n"; // 2147483647
x++;
cout << x << "\n"; // -2147483648
\end{lstlisting}

Inicialmente, el valor de $x$ es $2^{31}-1$.
Este es el valor más grande que se puede almacenar
en una variable \texttt{int},
entonces el siguiente número después de $2^{31}-1$ es $-2^{31}$.


\section{Operaciones de bits}

\newcommand\XOR{\mathbin{\char`\^}}

\subsubsection{Operación and}

\index{operación and}

La operación \key{and} $x$ \& $y$ produce un número
que tiene bits uno en las posiciones donde ambos
$x$ y $y$ tienen bits uno.
Por ejemplo, $22$ \& $26$ = 18, porque

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
& 10110 & (22)\\
\& & 11010 & (26) \\
\hline
 = & 10010 & (18) \\
\end{tabular}
\end{center}

Usando la operación and, podemos verificar si un número
$x$ es par porque
$x$ \& $1$ = 0 si $x$ es par, y
$x$ \& $1$ = 1 si $x$ es impar.
Más en general, $x$ es divisible por $2^k$
exactamente cuando $x$ \& $(2^k-1)$ = 0.

\subsubsection{Operación or}

\index{operación or}

La operación \key{or} $x$ | $y$ produce un número
que tiene bits uno en posiciones donde al menos uno
de $x$ y $y$ tienen bits uno.
Por ejemplo, $22$ | $26$ = 30, porque


\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
& 10110 & (22)\\
$\XOR$ & 11010 & (26) \\
\hline
 = & 01100 & (12) \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Operación not}

\index{operación not}

La operación \key{not} \textasciitilde$x$
produce un número donde todos los bits de $x$
han sido invertidos.
La fórmula \textasciitilde$x = -x-1$ se mantiene,
por ejemplo, \textasciitilde$29 = -30$.

El resultado de la operación not a nivel de bit
depende de la longitud de la representación de bits,
porque la operación invierte todos los bits.
Por ejemplo, si los números son de 32 bits,
números \texttt{int}, el resultado es el siguiente:

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
$x$ & = & 29 &   00000000000000000000000000011101 \\
\textasciitilde$x$ & = & $-30$ & 11111111111111111111111111100010 \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Desplazamientos de bits}

\index{desplazamiento de bits}

El desplazamiento de bits a la izquierda $x < < k$ añade $k$
bits de cero al número,
y el desplazamiento de bits a la derecha $x > > k$
elimina los últimos $k$ bits del número.
Por ejemplo, $14 < < 2 = 56$,
porque $14$ y $56$ corresponden a 1110 y 111000.
De manera similar, $49 > > 3 = 6$,
porque $49$ y $6$ corresponden a 110001 y 110.

Tenga en cuenta que $x < < k$
corresponde a multiplicar $x$ por $2^k$,
y $x > > k$
corresponde a dividir $x$ por $2^k$
redondeado hacia abajo a un entero.

\subsubsection{Aplicaciones}

Un número de la forma $1 < < k$ tiene un bit de uno
en la posición $k$ y todos los demás bits son cero,
por lo que podemos usar tales números para acceder a bits individuales de los números.
En particular, el bit $k$ de un número es uno
exactamente cuando $x$ \& $(1 < < k)$ no es cero.
El siguiente código imprime la representación de bits
de un número \texttt{int} $x$:

\begin{lstlisting}
for (int i = 31; i >= 0; i--) {
    if (x&(1<<i)) cout << "1";
    else cout << "0";
}
\end{lstlisting}

También es posible modificar bits individuales
de números usando ideas similares.
Por ejemplo, la fórmula $x$ | $(1 < < k)$
establece el bit $k$ de $x$ en uno,
la fórmula
$x$ \& \textasciitilde $(1 < < k)$
establece el bit $k$ de $x$ en cero,
y la fórmula
$x$ $\XOR$ $(1 < < k)$
invierte el bit $k$ de $x$.

La fórmula $x$ \& $(x-1)$ establece el último
bit uno de $x$ a cero,
y la fórmula $x$ \& $-x$ establece todos los
bits uno a cero, excepto el último bit uno.
La fórmula $x$ | $(x-1)$
invierte todos los bits después del último bit uno.
Además, se debe tener en cuenta que un número positivo $x$ es
una potencia de dos exactamente cuando $x$ \& $(x-1) = 0$.

\subsubsection*{Funciones adicionales}

El compilador g++ proporciona las siguientes
funciones para contar bits:

\begin{itemize}
\item
$\texttt{\_\_builtin\_clz}(x)$:
la cantidad de ceros al principio del número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_ctz}(x)$:
la cantidad de ceros al final del número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_popcount}(x)$:
la cantidad de unos en el número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_parity}(x)$:
la paridad (par o impar) de la cantidad de unos
\end{itemize}
\begin{samepage}

Las funciones se pueden utilizar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
int x = 5328; // 00000000000000000001010011010000
cout << __builtin_clz(x) << "\n"; // 19
cout << __builtin_ctz(x) << "\n"; // 4
cout << __builtin_popcount(x) << "\n"; // 5
cout << __builtin_parity(x) << "\n"; // 1
\end{lstlisting}
\end{samepage}

\section{Representación de conjuntos}

Cada subconjunto de un conjunto
$\{0,1,2,\ldots,n-1\}$
se puede representar como un número entero de $n$ bits
cuyos bits uno indican qué
elementos pertenecen al subconjunto.
Esta es una forma eficiente de representar conjuntos,
porque cada elemento requiere solo un bit de memoria,
y las operaciones de conjuntos se pueden implementar como operaciones de bits.

Por ejemplo, dado que \texttt{int} es un tipo de 32 bits,
un número \texttt{int} puede representar cualquier subconjunto
del conjunto $\{0,1,2,\ldots,31\}$.
La representación de bits del conjunto $\{1,3,4,8\}$ es
\[00000000000000000000000100011010,\]
que corresponde al número $2^8+2^4+2^3+2^1=282$.

\subsubsection{Implementación de conjuntos}

El siguiente código declara una variable \texttt{int}
$x$ que puede contener
un subconjunto de $\{0,1,2,\ldots,31\}$.
Después de esto, el código agrega los elementos 1, 3, 4 y 8
al conjunto e imprime el tamaño del conjunto.
\begin{lstlisting}
int x = 0;
x |= (1<<1);
x |= (1<<3);
x |= (1<<4);
x |= (1<<8);
cout << __builtin_popcount(x) << "\n"; // 4
\end{lstlisting}
Luego, el siguiente código imprime todos
los elementos que pertenecen al conjunto:
\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < 32; i++) {
    if (x&(1<<i)) cout << i << " ";
}
// salida: 1 3 4 8
\end{lstlisting}

\subsubsection{Operaciones de conjuntos}

Las operaciones de conjuntos se pueden implementar como operaciones de bits de la siguiente manera:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
& sintaxis de conjuntos & sintaxis de bits \\
\hline
intersección & $a \cap b$ & $a$ \& $b$ \\
unión & $a \cup b$ & $a$ | $b$ \\
complemento & $\bar a$ & \textasciitilde$a$ \\
diferencia & $a \setminus b$ & $a$ \& (\textasciitilde$b$) \\
\end{tabular}
\end{center}

Por ejemplo, el siguiente código primero construye
los conjuntos $x=\{1,3,4,8\}$ y $y=\{3,6,8,9\}$,
y luego construye el conjunto $z = x \cup y = \{1,3,4,6,8,9\}$:

\begin{lstlisting}
int x = (1<<1)|(1<<3)|(1<<4)|(1<<8);
int y = (1<<3)|(1<<6)|(1<<8)|(1<<9);
int z = x|y;
cout << __builtin_popcount(z) << "\n"; // 6
\end{lstlisting}

\subsubsection{Iteración a través de subconjuntos}

El siguiente código recorre
los subconjuntos de $\{0,1,\ldots,n-1\}$:

\begin{lstlisting}
for (int b = 0; b < (1<<n); b++) {
    // procesar subconjunto b
}
\end{lstlisting}
El siguiente código recorre
los subconjuntos con exactamente $k$ elementos:
\begin{lstlisting}
for (int b = 0; b < (1<<n); b++) {
    if (__builtin_popcount(b) == k) {
        // procesar subconjunto b
    }
}
\end{lstlisting}
El siguiente código recorre los subconjuntos
de un conjunto $x$:
\begin{lstlisting}
int b = 0;
do {
    // procesar subconjunto b
} while (b=(b-x)&x);
\end{lstlisting}

\section{Optimizaciones de bits}

Muchos algoritmos se pueden optimizar utilizando
operaciones de bits.
Estas optimizaciones no cambian la
complejidad del tiempo del algoritmo,
pero pueden tener un gran impacto
en el tiempo de ejecución real del código.
En esta sección discutimos ejemplos
de tales situaciones.

\subsubsection{Distancias de Hamming}

\index{Distancia de Hamming}
La \key{distancia de Hamming}
$\texttt{hamming}(a,b)$ entre dos
cadenas $a$ y $b$ de igual longitud es
el número de posiciones en las que las cadenas difieren.
Por ejemplo,
\[\texttt{hamming}(01101,11001)=2.\]

Considere el siguiente problema: Dado
una lista de $n$ cadenas de bits, cada una de longitud $k$,
calcule la distancia mínima de Hamming
entre dos cadenas en la lista.
Por ejemplo, la respuesta para $[00111,01101,11110]$
es 2, porque
\begin{itemize}[noitemsep]
\item $\texttt{hamming}(00111,01101)=2$,
\item $\texttt{hamming}(00111,11110)=3$, y
\item $\texttt{hamming}(01101,11110)=3$.
\end{itemize}

Una forma directa de resolver el problema es
recorrer todos los pares de cadenas y calcular
sus distancias de Hamming,
lo que produce un algoritmo de tiempo $O(n^2 k)$.
La siguiente función se puede utilizar para
calcular distancias:
\begin{lstlisting}
int hamming(string a, string b) {
    int d = 0;
    for (int i = 0; i < k; i++) {
        if (a[i] != b[i]) d++;
    }
    return d;
}
\end{lstlisting}

Sin embargo, si $k$ es pequeño, podemos optimizar el código
almacenando las cadenas de bits como enteros y
calculando las distancias de Hamming usando operaciones de bits.
En particular, si $k \le 32$, podemos almacenar
las cadenas como valores \texttt{int} y usar la
siguiente función para calcular distancias:
\begin{lstlisting}
int hamming(int a, int b) {
    return __builtin_popcount(a^b);
}
\end{lstlisting}
En la función anterior, la operación xor construye
una cadena de bits que tiene unos en posiciones
donde $a$ y $b$ difieren.
Luego, se calcula el número de bits usando
la función \texttt{\_\_builtin\_popcount}.

Para comparar las implementaciones, generamos
una lista de 10000 cadenas de bits aleatorias de longitud 30.
Usando el primer enfoque, la búsqueda tomó
13.5 segundos, y después de la optimización de bits,
sólo tomó 0.5 segundos.
Por lo tanto, el código optimizado de bits fue casi
30 veces más rápido que el código original.

\subsubsection{Contando subcuadrículas}

Como otro ejemplo, considere el
siguiente problema:
Dado una cuadrícula de $n \times n$ cuyo
cada cuadrado es negro (1) o blanco (0),
calcule el número de subcuadrículas
cuyas cuatro esquinas son negras.
Por ejemplo, la cuadrícula
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\fill[black] (1,1) rectangle (2,2);
\fill[black] (1,4) rectangle (2,5);
\fill[black] (4,1) rectangle (5,2);
\fill[black] (4,4) rectangle (5,5);
\fill[black] (1,3) rectangle (2,4);
\fill[black] (2,3) rectangle (3,4);
\fill[black] (2,1) rectangle (3,2);
\fill[black] (0,2) rectangle (1,3);
\draw (0,0) grid (5,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
contiene dos de estas subcuadrículas:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\fill[black] (1,1) rectangle (2,2);
\fill[black] (1,4) rectangle (2,5);
\fill[black] (4,1) rectangle (5,2);
\fill[black] (4,4) rectangle (5,5);
\fill[black] (1,3) rectangle (2,4);
\fill[black] (2,3) rectangle (3,4);
\fill[black] (2,1) rectangle (3,2);
\fill[black] (0,2) rectangle (1,3);
\draw (0,0) grid (5,5);

\fill[black] (7+1,1) rectangle (7+2,2);
\fill[black] (7+1,4) rectangle (7+2,5);
\fill[black] (7+4,1) rectangle (7+5,2);
\fill[black] (7+4,4) rectangle (7+5,5);
\fill[black] (7+1,3) rectangle (7+2,4);
\fill[black] (7+2,3) rectangle (7+3,4);
\fill[black] (7+2,1) rectangle (7+3,2);
\fill[black] (7+0,2) rectangle (7+1,3);
\draw (7+0,0) grid (7+5,5);

\draw[color=red,line width=1mm] (1,1) rectangle (3,4);
\draw[color=red,line width=1mm] (7+1,1) rectangle (7+5,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Existe un algoritmo de tiempo $O(n^3)$ para resolver el problema:
recorre todos los $O(n^2)$ pares de filas y para cada par
$(a, b)$ calcula el número de columnas que contienen un cuadrado negro
en ambas filas en tiempo $O(n)$.
El siguiente código asume que $\texttt{color}[y][x]$
denota el color en la fila $y$ y columna $x$:
\begin{lstlisting}
int conteo = 0;
for (int i = 0; i < n; i++) {
    if (color[a][i] == 1 && color[b][i] == 1) conteo++;
}
\end{lstlisting}
Entonces, esas columnas
representan $\texttt{conteo}(\texttt{conteo}-1)/2$ subcuadrículas con esquinas negras,
porque podemos elegir cualquiera de los dos para formar una subcuadrícula.

Para optimizar este algoritmo, dividimos la cuadrícula en bloques
de columnas de tal manera que cada bloque consta de $N$
columnas consecutivas. Luego, cada fila se almacena como
una lista de números de $N$ bits que describen los colores
de los cuadrados. Ahora podemos procesar $N$ columnas al mismo tiempo
usando operaciones de bits. En el siguiente código,
$\texttt{color}[y][k]$ representa
un bloque de $N$ colores como bits.
\begin{lstlisting}
int conteo = 0;
for (int i = 0; i <= n/N; i++) {
    conteo += __builtin_popcount(color[a][i]&color[b][i]);
}
\end{lstlisting}
El algoritmo resultante funciona en tiempo $O(n^3/N)$.

Generamos una cuadrícula aleatoria de tamaño $2500 \times 2500$
y comparamos la implementación original y la optimizada con bits.
Mientras que el código original tardó $29.6$ segundos,
la versión optimizada con bits solo tardó $3.1$ segundos
con $N=32$ (números \texttt{int}) y $1.7$ segundos
con $N=64$ (números \texttt{long long}).

\section{Programación dinámica}

Las operaciones de bits proporcionan una forma eficiente y conveniente
de implementar algoritmos de programación dinámica
cuyos estados contienen subconjuntos de elementos,
porque tales estados se pueden almacenar como enteros.
A continuación, discutimos ejemplos de combinación
de operaciones de bits y programación dinámica.

\subsubsection{Selección óptima}

Como primer ejemplo, considere el siguiente problema:
Se nos dan los precios de $k$ productos
durante $n$ días, y queremos comprar cada producto
exactamente una vez.
Sin embargo, solo se nos permite comprar un producto como máximo
en un día.
¿Cuál es el precio total mínimo?
Por ejemplo, considere el siguiente escenario ($k=3$ y $n=8$):
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.65]
    \draw (0, 0) grid (8,3);
    \node at (-2.5,2.5) {product 0};
    \node at (-2.5,1.5) {product 1};
    \node at (-2.5,0.5) {product 2};

    \foreach \x in {0,...,7}
        {\node at (\x+0.5,3.5) {\x};}
    \foreach \x/\v in {0/6,1/9,2/5,3/2,4/8,5/9,6/1,7/6}
        {\node at (\x+0.5,2.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/8,1/2,2/6,3/2,4/7,5/5,6/7,7/2}
        {\node at (\x+0.5,1.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/5,1/3,2/9,3/7,4/3,5/5,6/1,7/4}
        {\node at (\x+0.5,0.5) {\v};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
En este escenario, el precio total mínimo es $5$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.65]
    \fill [color=lightgray] (1, 1) rectangle (2, 2);
    \fill [color=lightgray] (3, 2) rectangle (4, 3);
    \fill [color=lightgray] (6, 0) rectangle (7, 1);
    \draw (0, 0) grid (8,3);
    \node at (-2.5,2.5) {product 0};
    \node at (-2.5,1.5) {product 1};
    \node at (-2.5,0.5) {product 2};

    \foreach \x in {0,...,7}
        {\node at (\x+0.5,3.5) {\x};}
    \foreach \x/\v in {0/6,1/9,2/5,3/2,4/8,5/9,6/1,7/6}
        {\node at (\x+0.5,2.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/8,1/2,2/6,3/2,4/7,5/5,6/7,7/2}
        {\node at (\x+0.5,1.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/5,1/3,2/9,3/7,4/3,5/5,6/1,7/4}
        {\node at (\x+0.5,0.5) {\v};}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Deje que $\texttt{precio}[x][d]$ denote el precio del producto $x$
en el día $d$.
Por ejemplo, en el escenario anterior $\texttt{precio}[2][3] = 7$.
Luego, que $\texttt{total}(S,d)$ denote el precio total mínimo
para comprar un subconjunto $S$ de productos en el día $d$.
Usando esta función, la solución al problema es
$\texttt{total}(\{0 \ldots k-1\},n-1)$.

Primero, $\texttt{total}(\emptyset,d) = 0$,
porque no cuesta nada comprar un conjunto vacío,
y $\texttt{total}(\{x\},0) = \texttt{precio}[x][0]$,
porque hay una forma de comprar un producto en el primer día.
Luego, se puede utilizar la siguiente recurrencia:
\begin{equation*}
\begin{split}
\texttt{total}(S,d) = \min( & \texttt{total}(S,d-1), \\
& \min_{x \in S} (\texttt{total}(S \setminus x,d-1)+\texttt{precio}[x][d]))
\end{split}
\end{equation*}
Esto significa que no compramos ningún producto en el día $d$
o compramos un producto $x$ que pertenece a $S$.
En este último caso, quitamos $x$ de $S$ y añadimos el
precio de $x$ al precio total.

El siguiente paso es calcular los valores de la función
usando programación dinámica.
Para almacenar los valores de la función, declaramos una matriz
\begin{lstlisting}
int total[1<<K][N];
\end{lstlisting}
donde $K$ y $N$ son constantes adecuadamente grandes.
La primera dimensión de la matriz corresponde a una representación de bits de un subconjunto.

Primero, los casos donde $d=0$ se pueden procesar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
for (int x = 0; x < k; x++) {
    total[1<<x][0] = precio[x][0];
}
\end{lstlisting}
Luego, la recurrencia se traduce en el siguiente código:
\begin{lstlisting}
for (int d = 1; d < n; d++) {
    for (int s = 0; s < (1<<k); s++) {
        total[s][d] = total[s][d-1];
        for (int x = 0; x < k; x++) {
            if (s&(1<<x)) {
                total[s][d] = min(total[s][d],
                                    total[s^(1<<x)][d-1]+precio[x][d]);
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}
La complejidad temporal del algoritmo es $O(n 2^k k)$.

\subsubsection{De permutaciones a subconjuntos}

Usando programación dinámica, a menudo es posible
cambiar una iteración sobre permutaciones a
una iteración sobre subconjuntos\footnote{Esta técnica fue introducida en 1962
por M. Held y R. M. Karp \cite{hel62}.}.
El beneficio de esto es que
$n!$, el número de permutaciones,
es mucho mayor que $2^n$, el número de subconjuntos.
Por ejemplo, si $n=20$, entonces
$n! \approx 2.4 \cdot 10^{18}$ y $2^n \approx 10^6$.
Así, para ciertos valores de $n$,
podemos recorrer eficientemente los subconjuntos pero no las permutaciones.

Como ejemplo, considere el siguiente problema:
Hay un ascensor con peso máximo $x$,
y $n$ personas con pesos conocidos
que quieren ir desde la planta baja
hasta la última planta.
¿Cuál es el número mínimo de viajes necesarios
si las personas entran al ascensor en un orden óptimo?

Por ejemplo, suponga que $x=10$, $n=5$
y los pesos son los siguientes:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
persona & peso \\
\hline
0 & 2 \\
1 & 3 \\
2 & 3 \\
3 & 5 \\
4 & 6 \\
\end{tabular}
\end{center}
En este caso, el número mínimo de viajes es 2.
Un orden óptimo es $\{0,2,3,1,4\}$,
que divide a las personas en dos viajes:
primero $\{0,2,3\}$ (peso total 10),
y luego $\{1,4\}$ (peso total 9).

El problema se puede resolver fácilmente en tiempo $O(n! n)$
probando todas las permutaciones posibles de $n$ personas.
Sin embargo, podemos utilizar programación dinámica para obtener
un algoritmo más eficiente en tiempo $O(2^n n)$.
La idea es calcular para cada subconjunto de personas
dos valores: el número mínimo de viajes necesarios y
el peso mínimo de las personas que viajan en el último grupo.

Sea $\texttt{peso}[p]$ el peso de
la persona $p$.
Definimos dos funciones:
$\texttt{viajes}(S)$ es el número mínimo de
viajes para un subconjunto $S$,
y $\texttt{ultimo}(S)$ es el peso mínimo
del último viaje.
Por ejemplo, en el escenario anterior
\[ \texttt{viajes}(\{1,3,4\})=2 \hspace{10px} \textrm{y}
\hspace{10px} \texttt{ultimo}(\{1,3,4\})=5,\]
porque los viajes óptimos son $\{1,4\}$ y $\{3\}$,
y el segundo viaje tiene un peso de 5.
Por supuesto, nuestro objetivo final es calcular el valor
de $\texttt{viajes}(\{0 \ldots n-1\})$.

Podemos calcular los valores
de las funciones de forma recursiva y luego aplicar
programación dinámica.
La idea es recorrer todas las personas
que pertenecen a $S$ y escoger de manera óptima
la última persona $p$ que entra en el ascensor.
Cada una de estas elecciones genera un subproblema
para un subconjunto más pequeño de personas.
Si $\texttt{ultimo}(S \setminus p)+\texttt{peso}[p] \le x$,
podemos agregar $p$ al último viaje.
De lo contrario, debemos reservar un nuevo viaje
que inicialmente solo contiene $p$.

Para implementar programación dinámica,
declaramos un array
\begin{lstlisting}
pair<int,int> mejor[1<<N];
\end{lstlisting}
que contiene para cada subconjunto $S$
un par $(\texttt{viajes}(S),\texttt{ultimo}(S))$.
Establecemos el valor para un grupo vacío de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
mejor[0] = {1,0};
\end{lstlisting}
Entonces, podemos llenar el array de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}
for (int s = 1; s < (1<<n); s++) {
    // valor inicial: se necesitan n+1 viajes
    mejor[s] = {n+1,0};
    for (int p = 0; p < n; p++) {
        if (s&(1<<p)) {
            auto opcion = mejor[s^(1<<p)];
            if (opcion.second+peso[p] <= x) {
                // agregar p a un viaje existente
                opcion.second += peso[p];
            } else {
                // reservar un nuevo viaje para p
                opcion.first++;
                opcion.second = peso[p];
            }
            mejor[s] = min(mejor[s], opcion);
        }
    }
}
\end{lstlisting}
Tenga en cuenta que el bucle anterior garantiza que
para cualquier dos subconjuntos $S_1$ y $S_2$
tal que $S_1 \subset S_2$, procesamos $S_1$ antes de $S_2$.
Por lo tanto, los valores de programación dinámica se calculan en el
orden correcto.

\subsubsection{Contar subconjuntos}

Nuestro último problema en este capítulo es el siguiente:
Sea $X=\{0 \ldots n-1\}$, y a cada subconjunto $S \subset X$
se le asigna un entero $\texttt{valor}[S]$.
Nuestra tarea es calcular para cada $S$
\[\texttt{suma}(S) = \sum_{A \subset S} \texttt{valor}[A],\]
es decir, la suma de los valores de los subconjuntos de $S$.

Por ejemplo, suponga que $n=3$ y los valores son los siguientes:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\texttt{valor}[\emptyset] = 3$
\item $\texttt{valor}[\{0\}] = 1$
\item $\texttt{valor}[\{1\}] = 4$
\item $\texttt{valor}[\{0,1\}] = 5$
\item $\texttt{valor}[\{2\}] = 5$
\item $\texttt{valor}[\{0,2\}] = 1$
\item $\texttt{valor}[\{1,2\}] = 3$
\item $\texttt{valor}[\{0,1,2\}] = 3$
\end{itemize}
\end{multicols}
In this case, for example,
\begin{equation*}
\begin{split}
\texttt{sum}(\{0,2\}) &= \texttt{value}[\emptyset]+\texttt{value}[\{0\}]+\texttt{value}[\{2\}]+\texttt{value}[\{0,2\}] \\ 
                      &= 3 + 1 + 5 + 1 = 10.
\end{split}
\end{equation*}

Because there are a total of $2^n$ subsets,
one possible solution is to go through all
pairs of subsets in $O(2^{2n})$ time.
However, using dynamic programming, we
can solve the problem in $O(2^n n)$ time.
The idea is to focus on sums where the
elements that may be removed from $S$ are restricted.

Let $\texttt{partial}(S,k)$ denote the sum of
values of subsets of $S$ with the restriction
that only elements $0 \ldots k$
may be removed from $S$.
For example,
\[\texttt{partial}(\{0,2\},1)=\texttt{value}[\{2\}]+\texttt{value}[\{0,2\}],\]
because we may only remove elements $0 \ldots 1$.
We can calculate values of \texttt{sum} using
values of \texttt{partial}, because
\[\texttt{sum}(S) = \texttt{partial}(S,n-1).\]
The base cases for the function are
\[\texttt{partial}(S,-1)=\texttt{value}[S],\]
because in this case no elements can be removed from $S$.
Then, in the general case we can use the following recurrence:
\begin{equation*}
    \texttt{partial}(S,k) = \begin{cases}
               \texttt{partial}(S,k-1) & k \notin S \\
               \texttt{partial}(S,k-1) + \texttt{partial}(S \setminus \{k\},k-1) & k \in S
           \end{cases}
\end{equation*}
Here we focus on the element $k$.
If $k \in S$, we have two options: we may either keep $k$ in $S$
or remove it from $S$.

There is a particularly clever way to implement the
calculation of sums. We can declare an array
\begin{lstlisting}
int sum[1<<N];
\end{lstlisting}
that will contain the sum of each subset.
The array is initialized as follows:
\begin{lstlisting}
for (int s = 0; s < (1<<n); s++) {
    sum[s] = value[s];
}
\end{lstlisting}
Then, we can fill the array as follows:
\begin{lstlisting}
for (int k = 0; k < n; k++) {
    for (int s = 0; s < (1<<n); s++) {
        if (s&(1<<k)) sum[s] += sum[s^(1<<k)];
    }
}
\end{lstlisting}
This code calculates the values of $\texttt{partial}(S,k)$
for $k=0 \ldots n-1$ to the array \texttt{sum}.
Since $\texttt{partial}(S,k)$ is always based on
$\texttt{partial}(S,k-1)$, we can reuse the array
\texttt{sum}, which yields a very efficient implementation.
