\chapter{Teoría de números}

\index{teoría de números}

La \key{teoría de números} es una rama de las matemáticas
que estudia los enteros.
La teoría de números es un campo fascinante,
porque muchas preguntas que involucran enteros
son muy difíciles de resolver incluso si parecen
simples a primera vista.

Como ejemplo, considere la siguiente ecuación:
\[x^3 + y^3 + z^3 = 33\]
Es fácil encontrar tres números reales $x$, $y$ y $z$
que satisfagan la ecuación.
Por ejemplo, podemos elegir
\[
\begin{array}{lcl}
x = 3, \\
y = \sqrt[3]{3}, \\
z = \sqrt[3]{3}.\\
\end{array}
\]
Sin embargo, es un problema abierto en teoría de números
si hay tres
\emph{enteros} $x$, $y$ y $z$
que satisfagan la ecuación \cite{bec07}.

En este capítulo, nos centraremos en conceptos básicos
y algoritmos en teoría de números.
A lo largo del capítulo, asumiremos que todos los números
son enteros, si no se indica lo contrario.

\section{Números primos y factores}

\index{divisibilidad}
\index{factor}
\index{divisor}

Un número $a$ se llama \key{factor} o \key{divisor} de un número $b$
si $a$ divide a $b$.
Si $a$ es un factor de $b$,
escribimos $a \mid b$, y de lo contrario escribimos $a \nmid b$.
Por ejemplo, los factores de 24 son
1, 2, 3, 4, 6, 8, 12 y 24.

\index{número primo}
\index{descomposición en primos}

Un número $n>1$ es un \key{primo}
si sus únicos factores positivos son 1 y $n$.
Por ejemplo, 7, 19 y 41 son primos,
pero 35 no es un primo, porque $5 \cdot 7 = 35$.
Para cada número $n>1$, existe una única
\key{descomposición en factores primos}
\[ n = p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2} \cdots p_k^{\alpha_k},\]
donde $p_1,p_2,\ldots,p_k$ son primos distintos y
$\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_k$ son números positivos.
Por ejemplo, la descomposición en factores primos de 84 es
\[84 = 2^2 \cdot 3^1 \cdot 7^1.\]

El \key{número de factores} de un número $n$ es
\[\tau(n)=\prod_{i=1}^k (\alpha_i+1),\]
porque para cada primo $p_i$, hay
$\alpha_i+1$ formas de elegir cuántas veces
aparece en el factor.
Por ejemplo, el número de factores
de 84 es
$\tau(84)=3 \cdot 2 \cdot 2 = 12$.
Los factores son
1, 2, 3, 4, 6, 7, 12, 14, 21, 28, 42 y 84.

La \key{suma de factores} de $n$ es
\[\sigma(n)=\prod_{i=1}^k (1+p_i+\ldots+p_i^{\alpha_i}) = \prod_{i=1}^k \frac{p_i^{a_i+1}-1}{p_i-1},\]
donde la última fórmula se basa en la fórmula de progresión geométrica.
Por ejemplo, la suma de factores de 84 es
\[\sigma(84)=\frac{2^3-1}{2-1} \cdot \frac{3^2-1}{3-1} \cdot \frac{7^2-1}{7-1} = 7 \cdot 4 \cdot 8 = 224.\]

El \key{producto de factores} de $n$ es
\[\mu(n)=n^{\tau(n)/2},\]
porque podemos formar $\tau(n)/2$ pares a partir de los factores,
cada uno con producto $n$.
Por ejemplo, los factores de 84
producen los pares
$1 \cdot 84$, $2 \cdot 42$, $3 \cdot 28$, etc.,
y el producto de los factores es $\mu(84)=84^6=351298031616$.

\index{número perfecto}

Un número $n$ se llama \key{número perfecto} si $n=\sigma(n)-n$,
es decir, $n$ es igual a la suma de sus factores
entre $1$ y $n-1$.
Por ejemplo, 28 es un número perfecto,
porque $28=1+2+4+7+14$.

\subsubsection{Número de primos}

Es fácil demostrar que hay una cantidad infinita
de números primos.
Si el número de primos fuera finito,
podríamos construir un conjunto $P=\{p_1,p_2,\ldots,p_n\}$
que contuviera todos los primos.
Por ejemplo, $p_1=2$, $p_2=3$, $p_3=5$, y así sucesivamente.
Sin embargo, usando $P$, podríamos formar un nuevo primo
\[p_1 p_2 \cdots p_n+1\]
que es más grande que todos los elementos en $P$.
Esta es una contradicción, y el número de primos
tiene que ser infinito.

\subsubsection{Densidad de primos}

La densidad de primos significa cuán a menudo hay primos
entre los números.
Dejemos que $\pi(n)$ denote el número de primos entre
$1$ y $n$. Por ejemplo, $\pi(10)=4$, porque
hay 4 primos entre $1$ y $10$: 2, 3, 5 y 7.

Es posible demostrar que
\[\pi(n) \approx \frac{n}{\ln n},\]
lo que significa que los primos son bastante frecuentes.
Por ejemplo, el número de primos entre
$1$ y $10^6$ es $\pi(10^6)=78498$,
y $10^6 / \ln 10^6 \approx 72382$.

\subsubsection{Conjeturas}

Hay muchas \emph{conjeturas} relacionadas con los números primos.
La mayoría de las personas piensa que las conjeturas son verdaderas,
pero nadie ha podido demostrarlas.
Por ejemplo, las siguientes conjeturas son famosas:

\begin{itemize}
\index{Conjetura de Goldbach}
\item \key{Conjetura de Goldbach}:
Cada número entero par $n>2$ puede ser representado como una
suma $n=a+b$ de tal manera que tanto $a$ como $b$ sean primos.
\index{números primos gemelos}
\item \key{Conjetura de los números primos gemelos}:
Hay una cantidad infinita de pares
de la forma $\{p,p+2\}$,
donde tanto $p$ como $p+2$ son primos.
\index{Conjetura de Legendre}
\item \key{Conjetura de Legendre}:
Siempre hay un número primo entre los números
$n^2$ y $(n+1)^2$, donde $n$ es cualquier número entero positivo.
\end{itemize}

\subsubsection{Algoritmos básicos}

Si un número $n$ no es primo,
se puede representar como un producto $a \cdot b$,
donde $a \le \sqrt n$ o $b \le \sqrt n$,
por lo que ciertamente tiene un factor entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$.
Usando esta observación, podemos probar
si un número es primo y encontrar la factorización en primos
de un número en tiempo $O(\sqrt n)$.

La siguiente función \texttt{esPrimo} verifica
si el número dado $n$ es primo.
La función intenta dividir $n$ entre
todos los números entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$,
y si ninguno de ellos divide a $n$, entonces $n$ es primo.

\begin{lstlisting}
bool esPrimo(int n) {
    if (n < 2) return false;
    for (int x = 2; x*x <= n; x++) {
        if (n%x == 0) return false;
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

\noindent
La siguiente función \texttt{factores}
construye un vector que contiene la factorización
prima de $n$.
La función divide $n$ por sus factores primos,
y los agrega al vector.
El proceso termina cuando el número restante $n$
no tiene factores entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$.
Si $n>1$, es primo y el último factor.

\begin{lstlisting}
vector<int> factores(int n) {
    vector<int> f;
    for (int x = 2; x*x <= n; x++) {
        while (n%x == 0) {
            f.push_back(x);
            n /= x;
        }
    }
    if (n > 1) f.push_back(n);
    return f;
}
\end{lstlisting}

Tenga en cuenta que cada factor primo aparece en el vector
tantas veces como divide el número.
Por ejemplo, $24=2^3 \cdot 3$,
entonces el resultado de la función es $[2,2,2,3]$.

\subsubsection{Criba de Eratóstenes}

\index{criba de Eratóstenes}

La \key{criba de Eratóstenes}
%\footnote{Eratóstenes (c. 276 a.C. -- c. 194 a.C.) fue un matemático griego.}
es un algoritmo de preprocesamiento
que construye una matriz con la que podemos
comprobar de manera eficiente si un número dado entre $2 \ldots n$
es primo y, si no lo es, encontrar un factor primo del número.

El algoritmo construye una matriz $\texttt{criba}$
cuyas posiciones $2,3,\ldots,n$ se utilizan.
El valor $\texttt{criba}[k]=0$ significa
que $k$ es primo,
y el valor $\texttt{criba}[k] \neq 0$
significa que $k$ no es un primo y uno
de sus factores primos es $\texttt{criba}[k]$.

El algoritmo itera a través de los números
$2 \ldots n$ uno por uno.
Siempre que se encuentra un nuevo primo $x$,
el algoritmo registra que los múltiplos
de $x$ ($2x,3x,4x,\ldots$) no son primos,
porque el número $x$ los divide.

Por ejemplo, si $n=20$, la matriz es la siguiente:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (19,1);

\node at (0.5,0.5) {$0$};
\node at (1.5,0.5) {$0$};
\node at (2.5,0.5) {$2$};
\node at (3.5,0.5) {$0$};
\node at (4.5,0.5) {$3$};
\node at (5.5,0.5) {$0$};
\node at (6.5,0.5) {$2$};
\node at (7.5,0.5) {$3$};
\node at (8.5,0.5) {$5$};
\node at (9.5,0.5) {$0$};
\node at (10.5,0.5) {$3$};
\node at (11.5,0.5) {$0$};
\node at (12.5,0.5) {$7$};
\node at (13.5,0.5) {$5$};
\node at (14.5,0.5) {$2$};
\node at (15.5,0.5) {$0$};
\node at (16.5,0.5) {$3$};
\node at (17.5,0.5) {$0$};
\node at (18.5,0.5) {$5$};

\footnotesize

\node at (0.5,1.5) {$2$};
\node at (1.5,1.5) {$3$};
\node at (2.5,1.5) {$4$};
\node at (3.5,1.5) {$5$};
\node at (4.5,1.5) {$6$};
\node at (5.5,1.5) {$7$};
\node at (6.5,1.5) {$8$};
\node at (7.5,1.5) {$9$};
\node at (8.5,1.5) {$10$};
\node at (9.5,1.5) {$11$};
\node at (10.5,1.5) {$12$};
\node at (11.5,1.5) {$13$};
\node at (12.5,1.5) {$14$};
\node at (13.5,1.5) {$15$};
\node at (14.5,1.5) {$16$};
\node at (15.5,1.5) {$17$};
\node at (16.5,1.5) {$18$};
\node at (17.5,1.5) {$19$};
\node at (18.5,1.5) {$20$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

El siguiente código implementa la criba de
Eratóstenes.
El código asume que cada elemento de
\texttt{criba} es inicialmente cero.

\begin{lstlisting}
for (int x = 2; x <= n; x++) {
    if (criba[x]) continue;
    for (int u = 2*x; u <= n; u += x) {
        criba[u] = x;
    }
}
\end{lstlisting}

El bucle interno del algoritmo se ejecuta
$n/x$ veces para cada valor de $x$.
Por lo tanto, un límite superior para el tiempo de ejecución
del algoritmo es la suma armónica
\[\sum_{x=2}^n n/x = n/2 + n/3 + n/4 + \cdots + n/n = O(n \log n).\]

\index{suma armónica}

De hecho, el algoritmo es más eficiente,
porque el bucle interno solo se ejecutará si
el número $x$ es primo.
Se puede demostrar que el tiempo de ejecución del
algoritmo es solo $O(n \log \log n)$,
una complejidad muy cercana a $O(n)$. 

\subsubsection{Algoritmo de Euclides}

\index{máximo común divisor}
\index{mínimo común múltiplo}
\index{Algoritmo de Euclides}

El \key{máximo común divisor} de
números $a$ y $b$, $\textrm{mcd}(a,b)$,
es el número más grande que divide tanto a $a$ como a $b$,
y el \key{mínimo común múltiplo} de
$a$ y $b$, $\textrm{mcm}(a,b)$,
es el número más pequeño que es divisible por
ambos $a$ y $b$.
Por ejemplo,
$\textrm{mcd}(24,36)=12$ y
$\textrm{mcm}(24,36)=72$.

El máximo común divisor y el mínimo común múltiplo
están conectados de la siguiente manera:
\[\textrm{mcm}(a,b)=\frac{ab}{\textrm{mcd}(a,b)}\]

El \key{algoritmo de Euclides}\footnote{Euclides fue un matemático griego que
vivió alrededor del año 300 a.C. Este es quizás el primer algoritmo conocido en la historia.} proporciona una forma eficiente
para encontrar el máximo común divisor de dos números.
El algoritmo se basa en la siguiente fórmula:
\begin{equation*}
    \textrm{mcd}(a,b) = \begin{cases}
               a        & b = 0\\
               \textrm{mcd}(b,a \bmod b) & b \neq 0\\
           \end{cases}
\end{equation*}

Por ejemplo,
\[\textrm{mcd}(24,36) = \textrm{mcd}(36,24)= \textrm{mcd}(24,12) = \textrm{mcd}(12,0)=12.\]

El algoritmo se puede implementar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
int mcd(int a, int b) {
    if (b == 0) return a;
    return mcd(b, a%b);
}
\end{lstlisting}

Se puede demostrar que el algoritmo de Euclides funciona
en tiempo $O(\log n)$, donde $n=\min(a,b)$.
El peor caso para el algoritmo es
cuando $a$ y $b$ son números consecutivos de Fibonacci.
Por ejemplo,
\[\textrm{mcd}(13,8)=\textrm{mcd}(8,5)
=\textrm{mcd}(5,3)=\textrm{mcd}(3,2)=\textrm{mcd}(2,1)=\textrm{mcd}(1,0)=1.\]

\subsubsection{Función $\varphi$ de Euler}

\index{coprimo}
\index{Función $\varphi$ de Euler}

Los números $a$ y $b$ son \key{coprimos}
si $\textrm{mcd}(a,b)=1$.
La \key{función $\varphi$ de Euler} $\varphi(n)$
%\footnote{Euler presentó esta función en 1763.}
da la cantidad de números coprimos a $n$
entre $1$ y $n$.
Por ejemplo, $\varphi(12)=4$,
porque 1, 5, 7 y 11
son coprimos a 12.

El valor de $\varphi(n)$ se puede calcular
a partir de la factorización en primos de $n$
usando la fórmula
\[ \varphi(n) = \prod_{i=1}^k p_i^{\alpha_i-1}(p_i-1). \]
Por ejemplo, $\varphi(12)=2^1 \cdot (2-1) \cdot 3^0 \cdot (3-1)=4$.
Nótese que $\varphi(n)=n-1$ si $n$ es primo.

\section{Aritmética modular}

\index{aritmética modular}

En la \key{aritmética modular},
el conjunto de números está limitado de tal manera que
solo se utilizan los números $0,1,2,\ldots,m-1$,
donde $m$ es una constante.
Cada número $x$ es
representado por el número $x \bmod m$:
el residuo después de dividir $x$ entre $m$.
Por ejemplo, si $m=17$, entonces $75$
es representado por $75 \bmod 17 = 7$.

A menudo podemos tomar residuos antes de realizar
cálculos.
En particular, se cumplen las siguientes fórmulas:
\[
\begin{array}{rcl}
(x+y) \bmod m & = & (x \bmod m + y \bmod m) \bmod m \\
(x-y) \bmod m & = & (x \bmod m - y \bmod m) \bmod m \\
(x \cdot y) \bmod m & = & (x \bmod m \cdot y \bmod m) \bmod m \\
x^n \bmod m & = & (x \bmod m)^n \bmod m \\
\end{array}
\]

\subsubsection{Modular exponentiation}

There is often need to efficiently calculate
the value of $x^n \bmod m$.
This can be done in $O(\log n)$ time
using the following recursion:
\begin{equation*}
    x^n = \begin{cases}
               1        & n = 0\\
               x^{n/2} \cdot x^{n/2} & \text{$n$ is even}\\
               x^{n-1} \cdot x & \text{$n$ is odd}
           \end{cases}
\end{equation*}

It is important that in the case of an even $n$,
the value of $x^{n/2}$ is calculated only once.
This guarantees that the time complexity of the
algorithm is $O(\log n)$, because $n$ is always halved
when it is even.

The following function calculates the value of
$x^n \bmod m$:

\begin{lstlisting}
int modpow(int x, int n, int m) {
    if (n == 0) return 1%m;
    long long u = modpow(x,n/2,m);
    u = (u*u)%m;
    if (n%2 == 1) u = (u*x)%m;
    return u;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Fermat's theorem and Euler's theorem}

\index{Fermat's theorem}
\index{Euler's theorem}

\key{Fermat's theorem}
%\footnote{Fermat discovered this theorem in 1640.}
states that
\[x^{m-1} \bmod m = 1\]
when $m$ is prime and $x$ and $m$ are coprime.
This also yields
\[x^k \bmod m = x^{k \bmod (m-1)} \bmod m.\]
More generally, \key{Euler's theorem}
%\footnote{Euler published this theorem in 1763.}
states that
\[x^{\varphi(m)} \bmod m = 1\]
when $x$ and $m$ are coprime.
Fermat's theorem follows from Euler's theorem,
because if $m$ is a prime, then $\varphi(m)=m-1$.

\subsubsection{Modular inverse}

\index{modular inverse}

The inverse of $x$ modulo $m$
is a number $x^{-1}$ such that
\[ x x^{-1} \bmod m = 1. \]
For example, if $x=6$ and $m=17$,
then $x^{-1}=3$, because $6\cdot3 \bmod 17=1$.

Using modular inverses, we can divide numbers
modulo $m$, because division by $x$
corresponds to multiplication by $x^{-1}$.
For example, to evaluate the value of $36/6 \bmod 17$,
we can use the formula $2 \cdot 3 \bmod 17$,
because $36 \bmod 17 = 2$ and $6^{-1} \bmod 17 = 3$.

However, a modular inverse does not always exist.
For example, if $x=2$ and $m=4$, the equation
\[ x x^{-1} \bmod m = 1 \]
cannot be solved, because all multiples of 2
are even and the remainder can never be 1 when $m=4$.
It turns out that the value of $x^{-1} \bmod m$
can be calculated exactly when $x$ and $m$ are coprime.

If a modular inverse exists, it can be
calculated using the formula
\[
x^{-1} = x^{\varphi(m)-1}.
\]
If $m$ is prime, the formula becomes
\[
x^{-1} = x^{m-2}.
\]
For example,
\[6^{-1} \bmod 17 =6^{17-2} \bmod 17 = 3.\]

This formula allows us to efficiently calculate
modular inverses using the modular exponentation algorithm.
The formula can be derived using Euler's theorem.
First, the modular inverse should satisfy the following equation:
\[
x x^{-1} \bmod m = 1.
\]
On the other hand, according to Euler's theorem,
\[
x^{\varphi(m)} \bmod m =  xx^{\varphi(m)-1} \bmod m = 1,
\]
so the numbers $x^{-1}$ and $x^{\varphi(m)-1}$ are equal.

\subsubsection{Computer arithmetic}

In programming, unsigned integers are represented modulo $2^k$,
where $k$ is the number of bits of the data type.
A usual consequence of this is that a number wraps around
if it becomes too large.

For example, in C++, numbers of type \texttt{unsigned int}
are represented modulo $2^{32}$.
The following code declares an \texttt{unsigned int}
variable whose value is $123456789$.
After this, the value will be multiplied by itself,
and the result is
$123456789^2 \bmod 2^{32} = 2537071545$.

\begin{lstlisting}
unsigned int x = 123456789;
cout << x*x << "\n"; // 2537071545
\end{lstlisting}

\section{Solving equations}

\subsubsection*{Diophantine equations}

\index{Diophantine equation}

A \key{Diophantine equation}
%\footnote{Diophantus of Alexandria was a Greek mathematician who lived in the 3th century.}
is an equation of the form
\[ ax + by = c, \]
where $a$, $b$ and $c$ are constants
and the values of $x$ and $y$ should be found.
Each number in the equation has to be an integer.
For example, one solution for the equation
$5x+2y=11$ is $x=3$ and $y=-2$.

\index{extended Euclid's algorithm}

We can efficiently solve a Diophantine equation
by using Euclid's algorithm.
It turns out that we can extend Euclid's algorithm
so that it will find numbers $x$ and $y$
that satisfy the following equation:
\[
ax + by = \textrm{gcd}(a,b)
\]

A Diophantine equation can be solved if
$c$ is divisible by
$\textrm{gcd}(a,b)$,
and otherwise it cannot be solved.

As an example, let us find numbers $x$ and $y$
that satisfy the following equation:
\[
39x + 15y = 12
\]
The equation can be solved, because
$\textrm{gcd}(39,15)=3$ and $3 \mid 12$.
When Euclid's algorithm calculates the
greatest common divisor of 39 and 15,
it produces the following sequence of function calls:
\[
\textrm{gcd}(39,15) = \textrm{gcd}(15,9)
= \textrm{gcd}(9,6) = \textrm{gcd}(6,3)
= \textrm{gcd}(3,0) = 3 \]
This corresponds to the following equations:
\[
\begin{array}{lcl}
39 - 2 \cdot 15 & = & 9 \\
15 - 1 \cdot 9 & = & 6 \\
9 - 1 \cdot 6 & = & 3 \\
\end{array}
\]
Using these equations, we can derive
\[
39 \cdot 2 + 15 \cdot (-5) = 3
\]
and by multiplying this by 4, the result is
\[
39 \cdot 8 + 15 \cdot (-20) = 12,
\]
so a solution to the equation is
$x=8$ and $y=-20$.

A solution to a Diophantine equation is not unique,
because we can form an infinite number of solutions
if we know one solution.
If a pair $(x,y)$ is a solution, then also all pairs
\[(x+\frac{kb}{\textrm{gcd}(a,b)},y-\frac{ka}{\textrm{gcd}(a,b)})\]
are solutions, where $k$ is any integer.

\subsubsection{Chinese remainder theorem}

\index{Chinese remainder theorem}

The \key{Chinese remainder theorem} solves
a group of equations of the form
\[
\begin{array}{lcl}
x & = & a_1 \bmod m_1 \\
x & = & a_2 \bmod m_2 \\
\cdots \\
x & = & a_n \bmod m_n \\
\end{array}
\]
where all pairs of $m_1,m_2,\ldots,m_n$ are coprime.

Let $x^{-1}_m$ be the inverse of $x$ modulo $m$, and
\[ X_k = \frac{m_1 m_2 \cdots m_n}{m_k}.\]
Using this notation, a solution to the equations is
\[x = a_1 X_1 {X_1}^{-1}_{m_1} + a_2 X_2 {X_2}^{-1}_{m_2} + \cdots + a_n X_n {X_n}^{-1}_{m_n}.\]
In this solution, for each $k=1,2,\ldots,n$,
\[a_k X_k {X_k}^{-1}_{m_k} \bmod m_k = a_k,\]
because
\[X_k {X_k}^{-1}_{m_k} \bmod m_k = 1.\]
Since all other terms in the sum are divisible by $m_k$,
they have no effect on the remainder,
and $x \bmod m_k = a_k$.

For example, a solution for
\[
\begin{array}{lcl}
x & = & 3 \bmod 5 \\
x & = & 4 \bmod 7 \\
x & = & 2 \bmod 3 \\
\end{array}
\]
is
\[ 3 \cdot 21 \cdot 1 + 4 \cdot 15 \cdot 1 + 2 \cdot 35 \cdot 2 = 263.\]

Once we have found a solution $x$,
we can create an infinite number of other solutions,
because all numbers of the form
\[x+m_1 m_2 \cdots m_n\]
are solutions.

\section{Other results}

\subsubsection{Lagrange's theorem}

\index{Lagrange's theorem}

\key{Lagrange's theorem}
%\footnote{J.-L. Lagrange (1736--1813) was an Italian mathematician.}
states that every positive integer
can be represented as a sum of four squares, i.e.,
$a^2+b^2+c^2+d^2$.
For example, the number 123 can be represented
as the sum $8^2+5^2+5^2+3^2$.

\subsubsection{Zeckendorf's theorem}

\index{Zeckendorf's theorem}
\index{Fibonacci number}

\key{Zeckendorf's theorem}
%\footnote{E. Zeckendorf published the theorem in 1972 \cite{zec72}; however, this was not a new result.}
states that every
positive integer has a unique representation
as a sum of Fibonacci numbers such that
no two numbers are equal or consecutive
Fibonacci numbers.
For example, the number 74 can be represented
as the sum $55+13+5+1$.

\subsubsection{Pythagorean triples}

\index{Pythagorean triple}
\index{Euclid's formula}

A \key{Pythagorean triple} is a triple $(a,b,c)$
that satisfies the Pythagorean theorem
$a^2+b^2=c^2$, which means that there is a right triangle
with side lengths $a$, $b$ and $c$.
For example, $(3,4,5)$ is a Pythagorean triple.

If $(a,b,c)$ is a Pythagorean triple,
all triples of the form $(ka,kb,kc)$
are also Pythagorean triples where $k>1$.
A Pythagorean triple is \emph{primitive} if
$a$, $b$ and $c$ are coprime,
and all Pythagorean triples can be constructed
from primitive triples using a multiplier $k$.

\key{Euclid's formula} can be used to produce
all primitive Pythagorean triples.
Each such triple is of the form
\[(n^2-m^2,2nm,n^2+m^2),\]
where $0<m<n$, $n$ and $m$ are coprime
and at least one of $n$ and $m$ is even.
For example, when $m=1$ and $n=2$, the formula
produces the smallest Pythagorean triple
\[(2^2-1^2,2\cdot2\cdot1,2^2+1^2)=(3,4,5).\]

\subsubsection{Wilson's theorem}

\index{Wilson's theorem}

\key{Wilson's theorem}
%\footnote{J. Wilson (1741--1793) was an English mathematician.}
states that a number $n$
is prime exactly when
\[(n-1)! \bmod n = n-1.\]
For example, the number 11 is prime, because
\[10! \bmod 11 = 10,\]
and the number 12 is not prime, because
\[11! \bmod 12 = 0 \neq 11.\]

Hence, Wilson's theorem can be used to find out
whether a number is prime. However, in practice, the theorem cannot be
applied to large values of $n$, because it is difficult
to calculate values of $(n-1)!$ when $n$ is large.


